# MAI Lesson 3 – Parse args from console, vars, Logger
## Работа с аргументами из командной строки. Запись / чтение в файл

#### HomeWork
1. Придумайте сами дополнительные полезные настройки игры (например, количество игроков) и добавьте для них параметры в командную строку
2. Адаптируйте код своей игры под запуск из командной строки с параметрами аналогично примеру выше. Те, кто не сделал это в прошлом ДЗ, можете вять  [код Михаила](https://repl.it/@MikhailLoktiev/HomeWork2)
3. Реализуйте самостоятельно логирование истории ввода игрока (какие варианты чисел перебирал игрог и какой был результат). Например: `2018-07-26 08:56:16 1112 BK`

#### Helpful
- [Argparse.Namespace() as a dictionary](http://qaru.site/questions/53327/what-is-the-right-way-to-treat-python-argparsenamespace-as-a-dictionary)
- [Parser for command-line options, arguments and sub-commands](https://docs.python.org/2/library/argparse.html)
- [Работа с датой и временем в python](https://python-scripts.com/datetime-time-python)
- [Все ключи форматирования (Y, m, d и т.д.) в таблице](https://pythonworld.ru/moduli/modul-time.html)

#### Info
1. **Логирование**

	Функция `open` создает пустой текстовый файл. Параметры:
	- `w` – открыть на запись (сотрет все, что было);
	- `a` – открыть на дозапись (пишет в конец существующего файла);
	- `r` – открыть на чтение (дефолтый);
	- `encoding='utf-8'` – означает, что файл создается в кодировке `UTF-8`.

	```python
	from datetime import datetime

	with open('fileName.txt', 'w', encoding='utf-8') as f:
		f.write("{} {}".format(datetime.now().strftime("%Y-%m-%d %H:%M:%S"), text))
		f.write("\n")
	```

2. **Вызов скрипта с параметрами из командной строки**

	**2.1.** Запуск скрипта
	- Первым пишем название программы, которую мы запускаем. У нас это будет python.exe или просто python.
	- Скрипт лучше запускать из той директории, в которой он находится.
	- Если python.exe определен в системных переменных, можно писать просто python.
	- Если нет, придется писать полный путь. Например: `C:\PythonVenv\vePython36\Scripts\python.exe myScript.py`

	**2.2.** Задание параметров

	Первый параметр – имя самого скрипта: *.py. Далее идут все остальные параметры: ключи и их значения, т.е. "настройки" нашего скрипта.

	Параметры оформляются следующим образом:
	- Сокращенное название ключа вызываем с одним тире: `-d` (также бывает `/d`);
	- полное название ключа вызываем с двумя тире: `--digits`, но может встречаться и `-digits`
	- после названия ключа идет его значение (если оно есть) через пробел: `--digits 4`, `--logfile d:\tracelog.log`
	- либо может быть сложнее, например, когда присваивается определенное значение `==`. Примеры из реальной жизни:
		```python
		python -m pip install –upgrade pip
		python -m pip install pip==18.1
		```

	**2.3.** Функция main
	
	Для того, чтобы запущенный из командной строки скрипт работал, в нем должна быть функция `main` (аналогично С++ и другим языкам)

	```python
	# написать в коде
	if __name__ == "__main__":
		main()
	```

	```python
	# определить функцию main:
	def main():
		pass # тело функции
	```
	Передача параметров в функцию не требуется, т.к. они уже хранятся в глобальной переменной `sys.argv`

3. **Реализация параметров командной строки для скриптов python**

	**3.1.** Через простой список параметров `sys.argv`. Тип: list. Разбор: полностью вручную. Это аналог передачи списка неименованных параметров неизвестной длины: `*args`. Примерная стратегия: находим элемент списка с известным нам названием и берем следующий за ним элемент-значение

	```python
	args = sys.argv[1:]

	if "--digits" in args:
	    position = args.index("--digits") + 1
	    arg = args[position]
	```

	**3.2.** Через модуль `argparse`, который сделает все это за нас. Это аналог передачи списка именованных параметров неизвестной длины: `**kwargs`

	```python
	def createParser():
	    parser = argparse.ArgumentParser()
	    parser.add_argument(имя_параметра, тип_параметра, значение_по_умолчанию, описание_параметра)
	    return parser
	```

	```python
	def main():
	    parser = createParser()
	    args = parser.parse_args(sys.argv[1:])
	```

    - `args.digits` – значение параметра "--digits"
    - `vars(args)` – получить все пары "параметр-значение" в виде словаря. точно так же, как для `**kwargs`

	**Важно!** В любом из вариантов необходимо исключить первый по счету параметр (имя скрипта): `sys.argv[1:]`
